\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2024}

\vspace{.3cm}

{\sc \large CC2 du cours "Mécanique des fluides 2" Dur\'ee : 45 min }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}
\large
%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


%\item Définir les notions de {\em lignes de courant} et de {\em trajectoires}. Dans quels cas ces concepts sont-ils équivalents ?
 
%\item Sous quelles hypothèses peut-on décrire un écoulement à partir d'un fonction de courant $\psi$ ? Discutez les principales propriétés mathématiques de la fonction $\psi$.


\item Quelles sont, respectivement, l'interprétation physique de la {\em divergence} et du {\em rotationnel} du champ de vitesse ?


\item Discutez les notions de {\em fonction de courant} $\psi$ et de {\em potentiel des vitesses} $\phi$.
Dans quels cas chacune de ces fonctions peut-elle être utilisée ? Quelles en sont les principales propriétés ? 
 Dans le cas où les deux sont définies que peut-on dire des lignes iso-$\psi$ et des lignes iso-$\phi$ ? (illustrez par un petit schéma).
 
 
 


%\item Sous quelles hypothèses (mathématiques) peut-on décrire un écoulement à partir d'un potentiel $\Phi$ ? Dans quelles situations physiques ces hypothèses sont-elles justifiées ?





\end{enumerate}

\section{Problème}


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(77, 24){\small $(\Omega)$}
      \put(10, 8){\small $\Gamma_1$}
      \put(83, 0){\small $\Gamma_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma_2$}
      \put(16, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(23, 25){\small $\Sigma_f$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
  %    \put(120, 8){\small ${ \Gamma}_1$}
%      \put(132, 6){\small ${ \Gamma}_1'$}
  %    \put(193, 0){\small ${ \Gamma}_2$}
   %   \put(160, 31){\small $\Sigma_2$}
    %  \put(128, 23){\small $\Sigma_1$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : 
 $(a)$ sch\'ema global et identification du volume de contrôle $\Omega$ et des différentes parties 
  de sa frontière, et  $(b)$ et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement.}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}


On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque d'une canalisation dont la section varie de $S_1$ à $S_2$ avec $S_2>S_1$.
L'\'ecoulement en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
 en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$ le rapport des sections.
On fera les hypothèse suivantes :
\begin{itemize} 
\item Ecoulement stationnaire en moyenne,
\item Le fluide est de l'eau, de masse volumique $\rho=1000 kg/m^3$ et viscosité $\nu = 10^{-6} m^2/s$.
\item on n\'egligera la pesanteur (sans perte de g\'en\'eralit\'e). 
\item Ecoulement en régime inertiel
\end{itemize}


On considère un volume de contrôle $\Omega$ comme représenté sur la figure, dont la frontière est 
$\partial \Omega = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 \cup \Sigma_1 \cup \Sigma_2 \cup \Sigma_l$ ; ici 
$\Gamma_1$ et $\Gamma _2$ sont l'entrée et la sortie,  $\Sigma_1$ et $\Sigma_2$ les parois latérales 
en amont et en aval, et $\Sigma_f$ la surface frontale au niveau du raccord (d'aire $S_2-S_1$).




\begin{enumerate}

\item Ecrire le bilan intégral de masse, en déduire $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s=S_2/S_1$.

\item Sous les hypothèses données plus haut, que peut-on dire de la vitesse $u'_1$ et de la pression $p'_1$ immédiatement avant l'élargissement ?

\item En vous basant sur les notions vues en cours, justifiez que la pression dans la zone de recirculation est uniforme et égale à $p_1$.


\item Ecrire le bilan intégral de quantité de mouvement dans le cas général, puis préciser quels termes sont négligeables  dans sous les hypothèses données plus haut.


%\item A partir des relations précédentes déduire $p_1-p_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.

\item En déduire une expression de la perte de charge $\Delta_1^2= (p_1+\rho u_1^2/2)- (p_2+\rho u_2^2/2)$ 
en fonction de $\rho$, $u_1$ et $s$.

\item Montez que le coefficient de perte de charge singulière défini par $K = \frac{\Delta_1^2}{\frac{1}{2} \rho u_1^2}  $ a pour expression $K = (1-s^2)$.

\item Application numérique. Calculez la perte de charge dans le cas $u_1= 5m/s$, $S_1 = \pi R_1^2$ avec $R_1=5cm$, 
$S_2 = \pi R_2^2$ avec $R_2 = 10cm$, $\rho = 1000 kg/m^3$.

\item Calculez le nombre de Reynolds caractérisant l'écoulement. Les hypothèses faites plus haut sont-elles justifiées ?


\end{enumerate}


\end{document}





\end{document}